<resources>
    <string name="app_name">Ten Interesting Animals</string>
    <string name="ptext1">Вид хищных млекопитающих семейства псовых, обычно относимый к роду лисиц (иногда выделяется в отдельный род Alopex). Небольшое хищное животное, напоминающее лисицу. Длина тела 50—75 см, хвоста — 25—30 см, высота в холке — 20—30 см. Средняя масса тела самца — 3,5 кг, максимальная — до 9 кг, самки — 3 кг[2][3]. В отличие от лисицы, тело у песца приземистое, морда укороченная; уши закруглены, слабо выступают из зимней шерсти (это предохраняет их от обморожения). Название вида — lagopus — в переводе с греч. «заячья лапа»: подошвы лап у песцов покрыты жёсткими волосами.
    \n\n
        Песец — важный промысловый зверь, является источником ценного меха; на севере составляет основу пушного промысла. Особо ценятся шкурки голубого песца, который является также объектом клеточного разведения. На островах, окруженных незамерзающим морем, налажено полусвободное разведение — песцы живут на свободе и по сигналу прибегают на корм к специальным ловушкам. Фермы для разведения песцов имеются в северных и средних широтах Америки, Европы и Азии.
        \n\n
        Типичными местами обитания песца служат открытые тундры с холмистым рельефом. На песчаных сопках и береговых террасах он роет норы, сложные подземные лабиринты со множеством входов. Нору песец роет в мягком грунте в окружении камней (они защищают вход от раскапывания крупными хищниками) до уровня вечной мерзлоты, углубляя её по мере того, как грунт оттаивает. Норы никогда не бывают дальше полукилометра от воды.
        \n\n
        Подходящих мест для строительства нор в тундре мало, поэтому песцы используют их годами, иногда на протяжении 15—20 лет подряд, а с перерывами — сотни и даже тысячи лет, так что некоторые холмы бывают сплошь изрыты. Реже песцы селятся среди россыпей камней или в грудах плавника на побережье. Зимой песец нередко довольствуется простым логовом в снегу.

    </string>
    <string name="ptext2">Cне́жный барс, или снежный леопард — крупное хищное млекопитающее семейства кошачьих, обитающее в горах Центральной Азии. Ирбис отличается тонким, длинным, гибким телом, относительно короткими лапами, небольшой головой и очень длинным хвостом. Достигая вместе с хвостом длины 200—230 см, весит до 55 кг.
        \n\n
        Относительно крупная кошка. По общему виду напоминает леопарда, но меньше его, более приземист, с длинным хвостом и отличается очень длинной шерстью с неясным рисунком в виде крупных тёмных пятен и розеток.
        \n\n
        Туловище сильно вытянутое и приземистое, слегка приподнятое в области крестца. Длина тела с головой — 103—130 см, длина самого хвоста — 90—105 см. Высота в плечах около 60 см. Самцы несколько крупнее самок. Масса тела самцов достигает 45—55 кг, самок — 22—40 кг. Длина задней стопы — 22—26 см
        \n\n
        Преимущественно активен в сумерках, но иногда и днём. Охотится в большинстве случаев перед закатом солнца и утром на рассвете. На юге ареала, например, в Гималаях, ирбис выходит на охоту только перед закатом солнца.
        \n\n
        Днём ирбисы преимущественно отдыхают, спят, лежат на скалах. Логово устраивает в пещерах и расселинах скал, среди скалистых нагромождений, часто под нависшей плитой и в прочих аналогичных местах, где укрывается днём. Часто ирбис занимает одно и то же логово несколько лет подряд. В Киргизском Ала-Тоо известны случаи, когда ирбис пользовался для дневных лёжек большими гнёздами чёрных грифов, расположенными на низкорослых арчах
    </string>

    <string name="ptext3">Верховая порода лошадей, выведенная на территории современной Туркмении (Ахал-Теке) предположительно около 5000 лет назад.
        \n\n
        Ахалтекинская лошадь имеет необычный экстерьер. Внешний вид этой породы кардинально отличает её от других пород лошадей. Ахалтекинцы имеют достаточно крупный рост (в среднем около 160 см в холке у жеребцов), чрезвычайно сухую конституцию. Ахалтекинских лошадей по формам сравнивают с борзыми собаками или гепардом.
        \n\n
        Во всём облике преобладают длинные линии. Другие промеры жеребцов: косая длина туловища — 160—165 см, обхват груди — 175—190 см, обхват пясти — 19—20 см
        \n\n
        Из-за своего розоватого окраса эта лошадь кажется сошедшей со страниц какой-либо сказки. В большинстве случаев глаза у них голубые, что тоже привлекает внимание к этой породе. Их ценят за сообразительность и выносливость, однако, в отличие от многих других пород, ахалтекинская лошадь достаточно своенравна.
        \n\n
        На породу оказал влияние тот уклад жизни, который был присущ туркменам. Особенности кормления, традиционного тренинга и использования — сочетание резвых скачек на короткие дистанции и длинных изнурительных походов — всё это сказалось на экстерьере и интерьере (внутренних особенностях) породы: лошади стали поджарыми и сухими, без лишнего жира, необыкновенно выносливыми и не требовательными к количеству (и к качеству) пищи
        </string>
    <string name="ptext4">
    Фенек — самый маленький представитель семейства псовых, по размерам он меньше домашней кошки. Высота в холке 18—22 см, длина тела — 30—40 см, хвоста — до 30 см, весит фенек до 1,5 кг. Морда короткая, заострённая. Глаза большие. Уши фенека — самые большие среди хищников по отношению к величине головы; они достигают 15 см в длину.
    \n\n
    Такие большие уши нужны фенеку не только по причине того, что ему приходится по малейшему шороху в песке узнавать о передвижении своей основной добычи — насекомых и мелких позвоночных, но и для лучшего охлаждения тела в дневную жару. Стопа опушена, и это позволяет фенеку двигаться по горячему песку. Зубы у него маленькие (особенно клыки), похожие на зубы большеухой лисицы.
    \n\n
    Местом обитания этих животных является пустыня Сахара. У этой маленькой лисички очень длинные уши, которые и придают зверьку такую интересную внешность. Многие мечтают заполучить фенека в качестве домашнего животного. Кроме этого, из-за кремового цвета меха он часто становится предметом охоты браконьеров.
    \n\n
    Фенеки размножаются один раз в год. Брачный сезон в январе — феврале, но течка у самок продолжается всего два дня. Эти животные моногамны, каждая пара имеет домашний участок. В период размножения самцы становятся агрессивны и активно метят свой участок мочой
    \n\n
    Половая зрелость у фенеков наступает в 6—9 месяцев. Иногда молодые фенеки остаются с родителями и помогают растить новое потомство.
\n\n
Продолжительность жизни у фенеков составляет порядка 7—8 лет, в неволе они могут доживать до 20-летнего возрастa
    </string>

    <string name="ptext5">Ману́л — хищное млекопитающее семейства кошачьих. Своё второе название — па́лласов кот — он получил в честь немецкого натуралиста П. С. Палласа, который впервые описал манула в 1776 году.
    \n\n
    Манул — животное размером с домашнюю кошку: длина его тела 52—65 см, хвоста 23—31 см; весит он 2—5 кг. От обычной кошки он отличается более плотным, массивным телом на коротких толстых лапах и очень густой шерстью (на один квадратный сантиметр приходится 9000 волосков, которые могут достигать длины 7 см).
    \n\n
    Голова у манула небольшая, широкая и уплощённая, с маленькими округлыми ушками, которые широко расставлены. Глаза жёлтые, зрачки которых при ярком свете в отличие от зрачков глаз домашней кошки не приобретают щелевидную форму, а остаются круглыми. На щеках — пучки удлинённых волос (баки). Хвост длинный и толстый, с закруглённым кончиком
    \n\n
    Мех у манула самый пушистый и густой среди кошачьих. Окрас меха представляет собой комбинацию светло-серого и палево-охристого цветов; волоски имеют белые кончики, в результате чего создаётся впечатление, что мех манула припорошен снегом. На задней части туловища и на хвосте имеются узкие тёмные поперечные полосы, по бокам морды от углов глаз идут вертикальные чёрные полосы. Кончик хвоста чёрный. Низ тела бурый с белым налётом.
    \n\n
    Манулы размножаются один раз в год. Гон проходит в феврале—марте. Беременность длится около 60 дней. Котята рождаются в апреле—мае. В помёте 2—6 котят, реже больше. Длина новорождённого манула — около 12 см, вес — до 300 г; в их окраске заметна тёмная пятнистость. Как и у многих кошачьих, котята манулы рождаются слепыми и полностью беспомощными. Прозревают они на 10—12-й день. В возрасте 3—4 месяцев котята начинают охотиться. Половой зрелости молодые манулы достигают в возрасте около 10 месяцев. Средняя продолжительность жизни манула — 11—12 лет
    </string>

    <string name="ptext6">Мандаринка — небольшая утка массой 0,4—0,7 кг. Длина крыла взрослых мандаринок варьирует в пределах 210—245 мм. Брачный наряд самца мандаринки выделяется среди других уток ярким окрасом оперения.
        Самец имеет хохол на голове и более ярко раскрашен, чем самка. Существуют и другие, устаревшие, названия: «мандаринская утка», или «китайская утка»
        \n\n
        Эта утка населяет облесённые горные речки со свисающими над водой ветвями деревьев и приречные горные леса. Мандаринка хорошо плавает, при этом высоко сидит на воде с несколько поднятым хвостом.
        \n\n
        Ныряет редко, только когда ранена. Её полёт быстрый и манёвренный, она легко взлетает, иногда почти прямо вверх. В отличие от большинства уток, мандаринку часто можно видеть сидящей на ветвях деревьев или на прибрежных скалах.
        \n\n
        Охота на мандаринку запрещена, она внесена в Красную книгу России как редкий вид. Эту утку разводят в парках как декоративную птицу.
        \n\n
        Гнёзда устраивает, как правило, в дуплах на разной высоте, иногда до 15 м[5]; реже гнездится на земле. При этом птицы редко гнездятся в одном и том же дупле 2 года подряд. Кладка мандаринок в среднем содержит 9,5 яиц (возможны вариации в пределах от 7 до 14), которые самка насиживает примерно 32 дня.
        \n\n
        Выведшиеся птенцы самостоятельно выпрыгивают из гнезда на землю. На удачность размножения мандаринки влияют погодные условия, птенцы сильно чувствительны к переохлаждению
    </string>

    <string name="ptext7">Мальтийский голубой тигр является практически мифическим существом, поскольку, кроме рассказов очевидцев, нет никаких доказательств его существования.
        \n\n До сегодняшнего дня людям не удалось найти это животное ни мертвым, ни живым, нет даже фотографий. Хотя время от времени поступают сообщения из китайской провинции Фуцзянь, а также из Кореи и Бирмы о появлении тигра.
        \n\n Несмотря на название, к Мальте животное не имеет никакого отношения. Все дело в окрасе его шерсти. По описанию очевидцев, у хищника имеются темно-серые полосы с синеватым мехом.
        \n\n
        Расположение полос является уникальным у каждого отдельного животного, и, таким образом, может быть использовано для идентификации отдельных особей, аналогично отпечаткам пальцев у людей. Данная особенность иногда используется исследователями для идентификации в дикой природе отдельных особей, за которыми ведётся наблюдение. Основной функцией полос является маскировка хищника при охоте. Подобная окраска может являться частным случаем расчленяющей или дизруптивной окраски. Последняя представляет собой вид покровительственной окраски животных, характеризующийся наличием контрастных полос, нарушающих зрительное впечатление о контурах тела, из-за чего животное становится незаметными либо мало заметным на фоне окружающей среды. Окраска тигра варьирует в различных географических районах и служит одним из оснований для выделения подвидов тигра.
        \n\n
        Тигр — вид исключительно азиатский. Исторический ареал тигра (сейчас сильно рассечённый на отдельные популяции, порой сильно отдалённые одна от другой) находится на территории Дальнего Востока России, Ирана, Афганистана, Китая, Индии и стран Юго-Восточной Азии, включая Зондский архипелаг (Индонезийские острова)
    </string>

    <string name="ptext8">Единственный представитель хрящевых рыб одноимённого рода семейства серых акул (Carcharhinidae) отряда кархаринообразных (Carcharhiniformes). Один из наиболее распространённых видов акул на Земле.
        \n\n
        Тигровые акулы широко распространены в тропическом и субтропическом поясе Мирового океана, где обитает как в открытых водах, так и вблизи побережья. Они особенно распространены у островов в центральной части Тихого океана. Ведут ночной образ жизни. Эти крупные хищники достигают длины 5,5 м. У них очень разнообразный рацион, который включает ракообразных, рыб, морских млекопитающих, птиц, головоногих, морских змей и черепах. В желудках крупных особей находили несъедобные предметы. Тигровые акулы размножаются живорождением, они плодовиты, в помёте бывает до 80 новорождённых. Эти акулы представляют опасность для человека. Являются объектом целевого промысла. Ценятся плавники, шкура и печень
        \n\n
        Это одна из крупнейших современных акул. В среднем тигровые акулы достигают длины 3,25—4,25 м, при массе в 385—635 кг. Изредка самцы вырастают до 4,5 метров, а самки до 5 метров.
        \n\n
        Согласно книге рекордов Гиннесса одна беременная самка, пойманная в австралийских водах, имела длину 5,5 м и массу 1524 кг. Имеются неподтвержденные сведения, что акулы этого вида могут достигать и гораздо бо́льших размеров — 6,32 м (Панамский залив, 1922 год), 7,4 м и даже 9,1 м
    </string>

    <string name="ptext9">Обитает на всей территории Арктики и в тундре, за исключением льдин и больших территорий, покрытых льдом.
\n\n
Полярный волк обитает на обширных пространствах полярных регионов, которые 5 месяцев погружены в темноту. Чтобы выжить, волк приспособился есть любой корм, который только попадается. Он хорошо приспособлен к жизни в Арктике: может годами жить при минусовой температуре, месяцами не видеть солнечного света и неделями оставаться без пищи.
\n\n
Полярный волк до сих пор обитает на всей территории исторически доступной его виду. Причиной тому является слабая конкуренция с человеком.
\n\n
Длина без хвоста: 130—150 см. Высота в холке: 80—93 см. Масса: до 85 кг, самки меньше. Продолжительность жизни: около 17 лет. Родственные подвиды: европейский волк и японский волк.
\n\n
Полярные волки населяют одну из наиболее бесплодных территорий Земли. В апреле температура очень редко поднимается выше −30 °C. Постоянно дующий ветер становится причиной того, что ощущаемая температура кажется намного ниже. Промёрзшая земля позволяет выжить только растениям с очень короткими корнями. К жизни в таких условиях могут приспособиться только немногие млекопитающие.
\n\n
Самая многочисленная группа животных, обитающих в этих краях — это лемминги и полярные зайцы. Однако для того, чтобы выжить, стае волков иногда необходима и более крупная добыча. Таковой могут быть овцебык и северные олени. В поисках пищи волчья стая может обходить районы площадью до 2000 км². Ареалы волчьих популяций подвержены сезонным изменениям, связанными с миграцией видов, являющихся объектами охоты</string>

    <string name="ptext10">В длину большая панда достигает 1,2—1,8 м и имеет массу 17—160 кг. Самцы крупнее самок по размеру (на 10 %) и по весу (на 20 %).
        \n\n В отличие от других медведей, имеет довольно длинный хвост (10—15 см)[8]. Тело массивное, покрытое густым белым мехом с чёрными пятнами вокруг глаз, чёрными ушами и чёрными лапами. Короткие толстые задние лапы имеют острые когти. На подошвах и в основании каждого пальца хорошо развиты голые подушечки, облегчающие удерживание гладких стеблей бамбука.
\n\n
Большие панды имеют необычные передние лапы — с «большим пальцем» и пятью обычными пальцами; «большой палец», который на самом деле является видоизменённой сесамовидной костью запястья, позволяет ловко управляться даже с тонкими побегами бамбука.
        \n Биолог Стивен Джей Гулд посвятил происхождению этого «шестого пальца» статью «The Panda’s Thumb», ставшую заглавной для сборника его трудов по эволюции
    \n\n
    Несмотря на то, что панды относятся к отряду хищных, фактически они едят один только бамбук, лишь изредка включая в свой рацион растения других видов. В день взрослая панда съедает до 30 кг бамбука и побегов. Для защиты от бамбуковых щепок пищевод и желудок выстлан толстым слоем упругой слизистой ткани. Для питания панд в зоопарке создано особое «печенье» из прессованных волокон бамбука. Строго говоря, как и многие животные, панды всеядны. Также известно, что панды при случае едят яйца, мелких птиц, зверьков и некоторых насекомых, а также падаль наряду с их бамбуковой диетой. Животная пища для панд является необходимым источником белка. Если в каком-либо месте после цветения погибает весь бамбук, то живущим там пандам грозит смерть от голода (подобные случаи отмечались в 1975 и 1983 годах). По данным учёных, гиперзависимость медведей от бамбука могла развиться относительно недавно — около 5000 лет назад.
    \n\n
    Половой зрелости большие панды достигают в возрасте от 4 до 8 лет. Сезон спаривания длится с середины марта по май. В остальное время ведут одиночный образ жизни. Беременность длится от 95 до 160 дней. Рождается 1-2 детёныша. Детёныш весит от 90 до 130 граммов, что составляет около 1/800 массы матери, но, в отличие от других новорожденных детенышей медведей, покрыт тонким слоем меха. Мать заботится только о первом немертворождённом детёныше, бросая второго. Роды происходят примерно раз в два года. Медленное воспроизводство замедляет рост численности, что, вероятно, позволяет избежать конкуренции за пищевые ресурсы.
    \n\n
    До 2000 года большие панды в зоопарках не размножались[20]. Размножение панд в неволе происходит крайне редко
    </string>

</resources>
